 % A Placa Experimental Evaluator-7T
\section{A Placa Experimental Evaluator-7T} \label{sec:conceitos_placa}
\index{conceitos!placa}

O principal elemento de hardware deste projeto é a placa experimental ARM Evaluator-7T, baseada no processador ARM7TDMI, um processador RISC de 32 bits capaz de executar o conjunto de instruções denominado Thumb.

Os elementos presentes na arquitetura da placa Evaluator-7T são os seguintes:

\begin{itemize}

\item Microcontrolador Samsung KS32C50100

\item 512kB EPROM flash

\item 512kB RAM estática (SRAM)

\item Dois conectores RS232 de 9 pinos tipo D

\item Botões de reset e de interrupção

\item Quatro LEDs programáveis pelo usuário e um display de 7 segmentos

\item Entrada de usuário por um interruptor DIP com 4 elementos

\item Conector Multi-ICE

\item Clock de 10MHz (o processador usa-o para gerar um clock de 50MHz)

\item Regulador de tensão de 3.3V

\end{itemize}

%inserir diagrama da arquitetura da placa aqui

Com relação à memória flash da placa, ela vem de fábrica com o bootstrap loader da placa e programa monitor de debug. O restante dela pode ser usado para os programas de usuário. A tabela abaixo mostra a faixa de endereços de cada região da memória.

% a tabela nao esta aparecendo no lugar certo (logo após o parágrafo acima)
\begin{table}[h]
\caption{Mapa da memória flash}
\centering
\begin{tabular}{l l}
\hline\hline
Faixa de endereço & Descrição\\
\hline\hline
0x01800000 a 0x01806FFF & Bootstrap loader \\ %\hline
0x01807000 a 0x01807FFF & Teste de produção \\ %\hline
0x01808000 a 0x0180FFFF & Reservado \\ %\hline
0x01810000 a 0x0181FFFF & Angel \\ %\hline
0x01820000 a 0x0187FFFF & Disponível para outros programas e dados \\ \hline
\end{tabular}
\label{table:mapamemflash}
\end{table}

Já em relação às duas portas seriais presentes na placa, cada uma tem usos específicos. A primeira, chamada DEBUG, é usada pelo monitor de debug ou pelo programa bootstrap presente na placa. Ela está conectada ao UART1 do microcontrolador. A segunda, chamada USER, é de uso genérico e está disponível para uso em programas. Ela está conectada ao UART0 do microcontrolador.

%BSL
\subsection{Os programas Bootstrap Loader e Angel}

Como mencionado anteriormente, a memória flash da placa contém uma região reservada para os programas Bootstrap Loader (BSL) e o programa monitor de debug chamado Angel.

O BSL é o primeiro programa a ser executado pelo microcontrolador quando esta é ligada ou reiniciada. Suas principais funções são:

\begin{itemize}

\item Fazer a conexão com o computador através da porta serial e uma aplicação de terminal, como o HyperTerminal do Windows

\item Prover a infraestrutura necessária à configuração da placa

\item Prover ajuda ao usuário

\item Gerenciar imagens de memória como um conjunto de módulos executáveis

\item Carregar aplicações na SRAM e executá-las

\end{itemize}

%Angel
