%
%~~
%~~  Exemplo
%~~
%


\chapter{Exemplo} \label{chap:exemplo}
\index{exemplo}

Tanto a \cite{COMP.IA.IAD.ARQ.003} Ciência da Computação quanto a \ac{IA} têm buscado formas de
conceber sistemas que se aproximem da realidade considerando, em
geral, as visões que outras áreas do conhecimento têm da realidade.
Assim surgiram a orientação a objetos (da Matemática), a representação
de conhecimento e raciocínio (da Psicologia e da Lógica), as redes
neurais (da Biologia), etc. De forma análoga, a área de \ac{SMA} é
influenciada pela Sociologia e, portanto, tem vislumbrado uma
concepção de sistema com propriedades que até então somente sociedades
possuíam.  Trouxe também novos problemas e desafios, um dos quais será
assunto desta tese.\pendencia{Exemplo de pendência. Esse impressão
  pode ser tirada com o comando \versaofinal no preambilo do tese.tex.}

% Contexto
\section{Motivação: Os Sistemas Multiagentes} 
%\index{exemplo!multiagentes}

\mymarginpar{Motivação para SMA} A motivação inicial para esta tese
provém da principal característica dos \ac{SMA} que, ao contrário dos
paradigmas tradicionais da \ac{IA}, têm como objeto de estudo a
\emph{coletividade} e não um único indivíduo.  Desta forma, deixam de
ter atenção as iniciativas de compreender e simular o comportamento
humano isoladamente, seja mental (\ac{IA} simbolista) ou neural
(\ac{IA} conexionista), passando o foco da atenção para a forma de
interação entre as entidades que formam o sistema (chamadas de
agentes) e sua organização.  Este paradigma é motivado pela observação
de alguns sistemas naturais, nos quais pode-se perceber o surgimento
de um comportamento inteligente a partir da interação de seus
elementos.  Por exemplo, apesar de uma colônia de formigas ser formada
por seres simples, pode-se dizer que o formigueiro como um todo é um
sistema complexo cujo comportamento é mais inteligente do que os das
formigas que o formam; os neurônios são células simples, mas de sua
interação e organização emerge um comportamento complexo e
inteligente. Estes dois exemplos mostram que a coletividade possui
características que não podem ser reduzidas aos componentes que a
formam, mas que são essenciais para o comportamento bem adaptado que
tais sistemas apresentam.\footnote{Uma definição mais detalhada de
  SMA, seus problemas e aplicações podem ser encontradas nas seguintes
  referências \cite{bordini:01, wooldridge:02, ferber:99, alvares:97,
    weiss:99, demazeau:90, jennings:98a}.}

\textbf{Exemplo do uso do pacote prettyref: ``prettyref\{fig:exemplo\}'' fica
``\prettyref{fig:exemplo}''.}

%\inputfig{figuras/orgTexto}{exemplo}{Exemplo de figura}{.7}


\mymarginpar{Organização x Autonomia} A área de \ac{SMA} estuda o
comportamento de um grupo \emph{organizado} de agentes
\emph{autônomos} que cooperam na resolução de problemas que estão além
das capacidades de resolução de cada um individualmente. Duas
propriedades, aparentemente contraditórias, são fundamentais para os
SMA: a autonomia dos agentes e sua organização \citep[p.~5]{briot:02}. O
atributo autônomo significa aqui o fato de que um agente tem sua
existência independente dos demais e mesmo do problema sendo
solucionado \cite[p. 548]{weiss:99}\footnote{No caso,
  trata-se de uma autonomia de existência. Para funcionar, um agente
  não precisa de outros agentes (claro que para alcançar seus
  objetivos eventualmente ele precisará da ajuda de outros) Existem
  outras formas de autonomia, \citet{castelfranchi:90}, por exemplo,
  define um agente autônomo como aquele que decide quais objetivos
  adotar.
%  {russel:95}, por exemplo, definem a noção de autonomia
%  funcional de um agente: um agente é autônomo se consegue ter um
%  (novo) funcionamento diferente daquele que lhe foi ``impresso'' na
%  sua construção, ou seja, tem a capacidade de aprender novas formas
%  de se comportar a partir de suas experiências. 
  Outras definições podem ser encontradas em \citep{sichman:95}.}.
\toindex{agente!autônomo} Por outro lado, a organização estabelece
restrições aos comportamentos dos agentes procurando estabelecer um
comportamento grupal coeso. Muitas das propriedades desejadas nos SMA
advém do equilíbrio destes dois opostos, portanto, compreender como
estas duas propriedades interagem é uma questão importante (e
interessante) no contexto dos SMA. Uma ref para proceedings
\cite{hubner:02b}. Uma ref com quatro autores \cite{souza:01}.





%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "tese"
%%% x-symbol-8bits: t 
%%% End: 
