\chapter{Pesquisas iniciais} \label{chap:pesquisas}

Antes da decisão pela implementação de um \emph{microkernel} próprio, foram feitas uma série de pesquisas sobre Sistemas Operacionais já existentes para sistemas embarcados, categoria da qual o processador ARM7TDMI e a placa Evaluator-7T fazem parte. Dentre os resultados encontrados, dois Sistemas Operacionais chamaram mais a atenção do grupo: o \emph{eCos} e o \emph{uCLinux}. Esses dois sistemas estão descritos nas seções seguintes.

Além disso, cogitou-se o uso de um ambiente de desenvolvimento baseado no Sistema Operacional GNU/Linux e na ferramenta GNUARM, uma \emph{toolchain} para compilação, embarque e depuração de código em processadores ARM. No entanto, a falta de familiaridade do grupo com ambas as ferramentas e as dificuldades encontradas para configurá-las e executá-las de maneira adequada resultou na escolha do ambiente Windows com desenvolvimento pelo CodeWarrior, uma vez que, para o primeiro, o grupo já possuía conhecimentos avançados e, para o segundo, a existência de uma documentação mais precisa fez com que a curva de aprendizado da ferramenta diminuísse consideravelmente.

\section{O Sistema Operacional \emph{eCos}}
\index{apendice!ecos}

Este sistema operacional para sistemas embarcados é de código aberto, e portanto, e não cobra royalties pelo seu uso \cite{eCosPage}. Porém, trata-se de um sistema não relacionado ao Linux. Um ponto pelo qual ele se destaca, é seu sistema de configuração. Esse sistema permite a imposição de requisitos bem definidos dos componentes de tempo de execução. Essas ferramentas são distribuídas conjuntamente com o código-fonte do eCos. Dessa forma, dadas as restrições de hardware da Evaluator-7T, o porte dessa sistema operacional é simples de ser feito.

Existem versões desse SO para diversas arquiteturas, inclusive a ARM. O trabalho residiria na adaptação à placa Evaluator-7T.

Com o avanço das pesquisas sobre o eCos, descobriu-se que já havia um porte para a placa Evaluator-7T. Com isso, o esforço do projeto seria concentrado apenas em realizar a instalação correta do código já existente para placa. Essa abordagem, porém, não era a idealizada pelo projeto, tendo em vista, principalmente, seus objetivos didáticos. A simples instalação de um projeto já pronto não agregaria tanto valor educacional ao projeto quanto a realização das próprias funções básicas de um sistema operacional.

Por esses motivos, então, decidiu-se que o eCos não seria utilizado no projeto, pois não cumpriria um dos objetivos que motivaram a escolha do tema deste projeto: o estudo aprofundado e o consequente aprendizado avançado sobre Sistemas Operacionais.

\section{O Sistema Operacional \emph{uCLinux}}
\index{apendice!uclinux}

Este sistema operacional é um porte do Linux para sistemas sem uma unidade de gerenciamento de memória (MMU) \cite{uCLinuxPage}, que é o caso da placa Evaluator-7T. Assim como o eCos, há portes dele para diversas arquiteturas, assim como diversas ferramentas que, assim como o Linux, são softwares livres. Tal fato torna interessante para tornar a placa independente de licenças. O que torna este sistema interessante é a existência de uma comunidade entusiasta com este sistema, fazendo com que exista muito material para estudo e assim reduzir a complexidade do porte pretendido.

Assim como o eCos, as pesquisas para se obter mais detalhes sobre este sistema operacional e sobre a viabilidade de utilizá-lo na placa Evaluator-7T prosseguiram. Embora existisse na página do projeto guias básicos para a compilação do código, estes se mostraram insuficientes para a total compreensão do que deveria ser feito. Além disso, não havia instruções sobre como proceder em caso de erros, sendo necessário recorrer às listas de discussão sobre o projeto. Nessas listas, já que a informação é proveniente de uma quantidade muito grande de fontes, a busca pela solução dos eventuais erros encontrados se torna excessivamente lenta, consumindo muito tempo para um problema que, aparentemente, seria de simples resolução.

Além disso, o uCLinux necessita da ferramenta GNUARM para a compilação e embarque do código na placa, a qual requer um ambiente GNU/Linux para sua utilização. Como mencionado anteriormente, a falta de familiaridade do grupo com esses ambientes fez com que o tempo gasto para a realização de tarefas simples e para a resolução de pequenos problemas fosse muito grande. Dessa forma, decidiu-se também por não realizar o porte do uCLinux para a Evaluator-7T.

A decisão final para o projeto foi, então, a criação de um \emph{microkernel} próprio, baseado nos conceitos básicos aprendidos na disciplina de Sistemas Operacionais.

\chapter{Arquivos Fonte} \label{chap:code}

\lstset{ %
%language=Octave,                % choose the language of the code
%basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
%numbers=left,                   % where to put the line-numbers
%numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
%stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1 each line will be numbered
%numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
%backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
%frame=single,	                % adds a frame around the code
%tabsize=2,	                	% sets default tabsize to 2 spaces
%captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
%breaklines=true,                % sets automatic line breaking
%breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
%escapeinside={\%*}{*)}          % if you want to add a comment within your code
}


\section{cinit.h} \label{sec:cinit.h}
\index{apendice!cinit.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/cinit.h}

\section{cinit.c} \label{sec:cinit.c}
\index{apendice!cinit.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/cinit.c}

\section{constants.h} \label{sec:constants.h}
\index{apendice!constants.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/constants.h}

\section{startup.s} \label{sec:startup.s}
\index{apendice!startup.s}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/startup.s}

% apps/

\section{apps/tasks.h} \label{sec:tasks.h}
\index{apendice!tasks.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/apps/tasks.h}

\section{apps/tasks.c} \label{sec:tasks.c}
\index{apendice!tasks.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/apps/tasks.c}

\section{apps/terminal.h} \label{sec:terminal.h}
\index{apendice!terminal.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/apps/terminal.h}

\section{apps/terminal.c} \label{sec:terminal.c}
\index{apendice!terminal.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/apps/terminal.c}

\section{apps/tictactoe.h} \label{sec:tictactoe.h}
\index{apendice!tictactoe.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/apps/tictactoe.h}

\section{apps/tictactoe.c} \label{sec:tictactoe.c}
\index{apendice!tictactoe.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/apps/tictactoe.c}

% interrup/

\section{interrupt/handler\_irq.s} \label{sec:handlerirq.s}
\index{apendice!handlerirq.s}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/interrupt/handler_irq.s}

\section{interrupt/handler\_swi.s} \label{sec:handlerswi.s}
\index{apendice!handlerswi.s}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/interrupt/handler_swi.s}

\section{interrupt/irq.h} \label{sec:irq.h}
\index{apendice!irq.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/interrupt/irq.h}

\section{interrupt/irq.c} \label{sec:irq.c}
\index{apendice!irq.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/interrupt/irq.c}

\section{interrupt/swi.h} \label{sec:swi.h}
\index{apendice!swi.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/interrupt/swi.h}

\section{interrupt/swi.c} \label{sec:swi.c}
\index{apendice!swi.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/interrupt/swi.c}

% mutex/

\section{mutex/mutex.h} \label{sec:mutex.h}
\index{apendice!mutex.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/mutex/mutex.h}

\section{mutex/mutex.c} \label{sec:mutex.c}
\index{apendice!mutex.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/mutex/mutex.c}

% peripherals/

\section{peripherals/button.h} \label{sec:button.h}
\index{apendice!button.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/button.h}

\section{peripherals/button.c} \label{sec:button.c}
\index{apendice!button.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/button.c}

\section{peripherals/dips.h} \label{sec:dips.h}
\index{apendice!dips.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/dips.h}

\section{peripherals/dips.c} \label{sec:dips.c}
\index{apendice!dips.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/dips.c}

\section{peripherals/led.h} \label{sec:led.h}
\index{apendice!led.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/led.h}

\section{peripherals/segment.h} \label{sec:segment.h}
\index{apendice!segment.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/segment.h}

\section{peripherals/segment.c} \label{sec:segment.c}
\index{apendice!segment.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/segment.c}

\section{peripherals/serial.h} \label{sec:serial.h}
\index{apendice!serial.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/serial.h}

\section{peripherals/serial.c} \label{sec:serial.c}
\index{apendice!serial.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/serial.c}

\section{peripherals/timer.h} \label{sec:timer.h}
\index{apendice!timer.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/timer.h}

\section{peripherals/timer.c} \label{sec:timer.c}
\index{apendice!timer.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/peripherals/timer.c}

% syscalls/

\section{syscalls/exec.s} \label{sec:exec.s}
\index{apendice!exec.s}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/syscalls/exec.s}

\section{syscalls/exit.s} \label{sec:exit.s}
\index{apendice!exit.s}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/syscalls/exit.s}

\section{syscalls/fork.s} \label{sec:fork.s}
\index{apendice!fork.s}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/syscalls/fork.s}

\section{syscalls/routine\_print.h} \label{sec:routineprint.h}
\index{apendice!routineprint.h}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/syscalls/routineprint.h}

\section{syscalls/routine\_print.c} \label{sec:routineprint.c}
\index{apendice!routineprint.c}
\lstinputlisting[language=C++, numbers=left]{code/syscalls/routineprint.c}